<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>David Fonseca</title>
    <link>https://davidfonseca.com.br/index.xml</link>
    <description>Recent content on David Fonseca</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Copyright © 2017 David Fonseca</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 03 May 2017 18:34:15 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://davidfonseca.com.br/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>LaTeX para quem quer terminar o TCC em UM mês: Parte 1</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-1/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2017 18:34:15 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-1/</guid>
      <description>

&lt;!-- ## Introdução --&gt;

&lt;!--  --&gt;

&lt;!-- O título veio a tona quando um amigo disse que precisava terminar o famoso Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) em apenas 1 mês e não sabia absolutamente nada de LaTeX. Pelo menos há tempo, e não para para a semana que vem por exemplo. O post será bastante objetivo, falando exatamente dos comandos fundamentais que você usará na sua dissertação e, se faltar algum detalhe, não hesite em comentar para que eu possa atualizar o post e beneficiar futuros leitores. --&gt;

&lt;h2 id=&#34;para-quem-não-sabe-o-que-é-latex&#34;&gt;Para quem não sabe o que é LaTeX&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;LaTeX, é um sistema tipográfico de alta qualidade e um &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre. Pronuncia-se &lt;em&gt;Lah-tech&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;lay-tech&lt;/em&gt;. Teoricamente, com o LaTeX você não precisa se preocupar com a formatação, e sim apenas com o conteúdo. Infelizmente, no começo você apenas se preocupará com a formatação. Deverá dedicar um tempo apenas para &amp;ldquo;aprender LaTeX&amp;rdquo; e nada de escrever o seu trabalho por enquanto. Muito provavelmente esse esforço valerá a pena, pois o seu trabalho estará dentro das normas da ABNT e impecável.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;preparação&#34;&gt;Preparação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pra quem quer apenas formatar seu TCC em tempo recorde, não vou nem perder tempo falando da instalação do &lt;em&gt;tex live&lt;/em&gt; no Windows ou Linux. Vá direto em sites como &lt;a href=&#34;https://www.sharelatex.com/&#34;&gt;ShareLaTeX&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://www.overleaf.com/&#34;&gt;Overleaf&lt;/a&gt;. São editores de texto online cuja o objetivo é ser colaborativo, como o Google Docs, por exemplo. Nunca usei o Overleaf, por isso recomendo o ShareLatex.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-0-seu-primeiro-projeto&#34;&gt;Passo 0: seu primeiro projeto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Depois de realizar o seu Login no &lt;a href=&#34;https://www.sharelatex.com&#34;&gt;ShareLaTeX&lt;/a&gt;, clique em &lt;strong&gt;Novo projeto&lt;/strong&gt; &amp;ndash;&amp;gt; &lt;strong&gt;Ver todos&lt;/strong&gt;, a última opção dos Modelos. Procure por &lt;strong&gt;abntex&lt;/strong&gt; que você encontrará o &lt;strong&gt;abnTeX2 Model Thesis&lt;/strong&gt;. Se a sua universidade exige um modelo específico, verifique se eles já não disponibilizaram um modelo próprio em LaTeX que você também poderá fazer o upload para o ShareLaTeX. Pronto, você criou o seu primeiro projeto! Agora é só clicar no modelo e depois no botão &lt;strong&gt;Open in ShareLaTeX&lt;/strong&gt; que você encontrará uma tela parecida com essa (clique na imagem para ampliar):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/tela1.png&#34; alt=&#34;tela 1&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao clicar em &lt;strong&gt;Recompilar&lt;/strong&gt;, você verá que todos esses comandos da esquerda se transformarão em um documento em PDF à direita. E também aparecerá um ícone para fazer download do arquivo. Esse documento foi muito bem elaborado para  mostrar todas as funcionalidades da classe abnTeX2, mas para nossos fins de aprendizado, é muita informação. O modelo que desenvolvi para o aprendizado do LaTeX, junto com a classe abnteX, é muito mais simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos aprender todos os comandos para criar esse &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/pdf/comandos_fundamentais.pdf&#34;&gt;arquivo aqui&lt;/a&gt;. Sendo que a capa, folha de rosto, sumário, numeração de capítulos e seções, imagens, tabelas e referências bibliográficas, tudo isso será trabalho do LaTeX. A filosofia desse post será &lt;em&gt;Learning by doing&lt;/em&gt; então vamos começar com esse &lt;a href=&#34;https://pt.sharelatex.com/project/590fc24f53edd69b2d6949fa&#34;&gt;modelo&lt;/a&gt;, que não tem praticamente nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após clicar no link, você poderá visualizar o projeto mas não editá-lo diretamente, já que isso impediria que outras pessoas copiassem o modelo em branco. Portanto, você deve criar uma cópia para a sua conta, clicando em &lt;strong&gt;Menu&lt;/strong&gt; &amp;ndash;&amp;gt; &lt;strong&gt;Copiar Projeto&lt;/strong&gt;, conforme pode ser visto na imagem a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/copiar_projeto.png&#34; alt=&#34;copia 1&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obs: Gostaria de enviar um singelo agradecimento ao Pedro Tadahiro que me forneceu essas imagens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-1-entendendo-o-latex&#34;&gt;Passo 1: Entendendo o LaTeX&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora você verá um arquivo muito menor do que o primeiro, mas ainda assim com um monte de comandos desconhecidos. Para começar, vamos pela primeira linha:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;% ----
% Criação do documento com a classe abntex2
% ----
\documentclass[a4paper, 12pt, openany, oneside, brazil]{abntex2}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tudo que começa com o o símbolo &lt;code&gt;%&lt;/code&gt; será tratado como um comentário, ou seja, o compilador do LaTeX vai ignorar essas linhas. Então você pode escrever esses comentários para facilitar o entendimento do documento, como fiz com essas três linhas, ou você pode omitir alguns trechos. O próprio ShareLaTeX tem um atalho para facilitar isso. Experimente selecionar um trecho do documento e digitar &lt;code&gt;Ctrl + /&lt;/code&gt;. Será colocado o &lt;code&gt;%&lt;/code&gt; em todas as linhas selecionadas. Se digitar &lt;code&gt;Ctrl + /&lt;/code&gt; novamente, voltará ao normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito útil essa função quando o seu documento está dando vários erros e você não sabe exatamente onde está, então você comenta praticamente o documento todo e vai &amp;ldquo;descomentando&amp;rdquo; pequenas partes e compilando novamente. Aí, alguma hora você vai encontrar o erro, mas essa não é uma boa prática. O certo seria: &lt;strong&gt;Escreva pouco&lt;/strong&gt; &amp;ndash;&amp;gt; &lt;strong&gt;Compila&lt;/strong&gt; &amp;ndash;&amp;gt; &lt;strong&gt;Verifica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois, temos a) o comando &lt;code&gt;\documentclass[a4paper, 12pt, openany, oneside, brazil]{abntex2}&lt;/code&gt; dizendo para criar um documento do tamanho de uma folha A4, tamanho da fonte padrão 12; b) A opção &lt;code&gt;openany&lt;/code&gt; indicando que os capítulos podem ser abertos em qualquer página, diferentemente da opção &lt;code&gt;openright&lt;/code&gt; que permite apenas páginas ímpares; c) a opção&lt;code&gt;oneside&lt;/code&gt; indicando que o documento não é frente-e-verso e, por conta disso, não há páginas em branco, ou seja, todo o documento é preenchido;  por fim, d) a classe &lt;code&gt;abntex2&lt;/code&gt; serve para usarmos diversos comandos, tais como &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;/imprimirfolhaderosto&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\autoref{}&lt;/code&gt;, além de gerar título de Figuras e Tabelas em português e criação do sumário, tudo isso conforme as normas da ABNT.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;% ---
% Pacotes fundamentais
% ---
\usepackage{lmodern}		% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificação do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{graphicx}		% Inclusão de gráficos/figuras.
...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;É muito comum no LaTeX a inclusão de pacotes, que para quem já programou na vida, são semelhante às bibliotecas. Os pacotes são códigos pré-existentes para facilitar a sua vida no LaTeX. Esses três pacotes a cima, incluem uma bela fonte, a opção de usar os acentos sem problemas e a inclusão de figuras, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda essa parte escrita até o começo do do comando &lt;code&gt;\begin{document}&lt;/code&gt; (linha 123) é chamada de preâmbulo, que são as configurações do seu arquivo. Dentre elas, as configurações dos pacotes e dos comandos como &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-2-configurando-capa-e-folha-de-rosto&#34;&gt;Passo 2: Configurando capa e folha de rosto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa etapa é muito simples, basta você ir na linha 62 e mudar a variável dentro dos colchetes. Desse modo, os comandos &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\imprimirfolhaderosto&lt;/code&gt; vão gerar uma capa e uma folha de rosto com as modificações feitas. Aqui já estamos vendo a inclusão do itálico pelo comando &lt;code&gt;\textit{texto}&lt;/code&gt;, de modo que tudo dentro dos colchetes será transformado em itálico, como veremos mais adiante.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\autor{Nome do Aluno}
\titulo{Título do Trabalho}
\instituicao{Universidade Federal do Rio de Janeiro - \textit{campus} Macaé}
\local{Macaé -- RJ}
\data{2017}
\preambulo{Projeto semestral para aprovação da disciplina de X, ministrado pela Prof. Eng. YYYY da Universidade Federal do Rio de Janeiro - \textit{campus} Macaé.}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-3-capítulos-e-seções&#34;&gt;Passo 3: Capítulos e seções?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, um aviso: agora &lt;strong&gt;tudo&lt;/strong&gt; o que vamos escrever será dentro do comando &lt;code&gt;\begin{document}&lt;/code&gt; (linha 123) &amp;hellip; &lt;code&gt;\end{document}&lt;/code&gt; (linha 239) porque é aqui que começa o seu texto de fato. Vemos que os dois primeiros comandos são o &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;/imprimirfolhaderosto&lt;/code&gt;, que já foram previamente configurados na etapa anterior. Em seguida, vem a parte do resumo e do abstract, criando uma página com o título &amp;ldquo;Resumo e Abstract&amp;rdquo; e inserindo o seu texto nele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como criar capítulos e seções? Basta digitar os comandos &lt;code&gt;\chapter{}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\section{}&lt;/code&gt;, ou ainda, &lt;code&gt;\subsection{}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\subsubsection{}&lt;/code&gt;. Vamos criar o sumário de tudo o que passaremos neste post. Vá para a linha 165 e digite:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\chapter{Formatação de texto}
\section{Formatação básica}
\section{Listas}
\section{Símbolos especiais}
\section{Notas de Rodapé}

\chapter{Equações matemáticas}
\section{Equação na linha}
\section{Ambiente matemático}
\section{Espaçamento matemático}

\chapter{Figuras e tabelas}
\section{Figura lado a lado}
\section{Tabelas}

\chapter{Referências bibliográficas}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Desse modo, o LaTeX criará o sumário já com as normas da ABNT e também com os capítulos e seções. Experimente colocar subseções dentro das seções e recompilar o arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-4-formatação&#34;&gt;Passo 4: Formatação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Entre o capítulo &amp;ldquo;Formatação de texto&amp;rdquo; e a seção &amp;ldquo;Formatação básica&amp;rdquo;, escreva:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\chapter{Formatação de texto} % apenas para ilustrar onde estamos.
Esse é um simples texto.            Não importa os espaços que o LaTeX apenas criará um.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Experimente escrever um texto com vários espaços assim e compile. Você perceberá que o LaTeX apenas criará um espaço, uma vez que você não deve se preocupar com a formatação. Assim, caso você cometa o erro de insrir um espaço duplo, o LaTeX corrigirá para você. O mesmo vale para espaços entre parágrafos. Como faço, então, para inserir espaços horizontais e verticais? Hmm, experimente os comandos &lt;code&gt;\hspace{unidade}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\vspace{unidade}&lt;/code&gt; e me diga, sendo que unidade pode ser em centímetros (cm), milímetros (mm) ou polegadas (in).  Exemplo: &lt;code&gt;Foo \hspace{2cm} bar&lt;/code&gt;. Inclusive, é possível inserir espaços negativos, como &lt;code&gt;\vpsace{-0.5cm}&lt;/code&gt;, o que será muito útil quando quisermos corrigir alguma formatação indesejada do LaTeX.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;formatação-básica&#34;&gt;Formatação Básica&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como deixo o texto em &lt;strong&gt;negrito&lt;/strong&gt; ou em &lt;em&gt;itálico&lt;/em&gt;? São dois comandos bem úteis: &lt;code&gt;\textbf{}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\textit{}&lt;/code&gt;. Escreva:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Formatação básica} % apenas para ilustrar onde estamos.

Essa será uma \textbf{palavra em negrito}. Essa \textit{outra em itálico}.
Podemos combinar \textbf{Negrito \textit{junto com} itálico}.
\emph{Emph} também serve para enfatizar, se está normal vai transformar em itálico.
Se está em \emph{itálico vai \emph{transformar em normal}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Acha chato ter que escrever esses comandos toda hora para fazer uma atividade simples como essa? O ShareLaTeX tem a opção de autocompletar, o que significa que se você escrever &lt;code&gt;\tbf&lt;/code&gt;, aparecerão dois comandos e você poderá mover as setinhas para cima ou para baixo, pressionando &lt;code&gt;TAB&lt;/code&gt; para escolher. Depois de escrever dentro dos colchetes o que você quiser tornar negrito, pressione a tecla &lt;code&gt;TAB&lt;/code&gt; novamente para continuar escrevendo o seu texto, pois ele sairá daquele comando. Experimente a sequência:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;\tbf&amp;lt;TAB&amp;gt;teste&amp;lt;TAB&amp;gt; continua escrevendo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O resultado deverá ser:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\textbf{teste} continua escrevendo.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O mesmo vale para &lt;code&gt;\emp&amp;lt;TAB&amp;gt;&lt;/code&gt; e qualquer  outro comando deste post.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;listas&#34;&gt;Listas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como criar aqueles itens de pontinhos pretos ou itens numeradas? No LaTeX, eles são chamados de listas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, veremos o nosso primeiro ambiente. Tudo o que começa com &lt;code&gt;\begin{ambiente}&lt;/code&gt;, precisa terminar com &lt;code&gt;\end{ambiente}&lt;/code&gt;, senão ocorre um erro. Mas não se preocupe: utilizaremos a função autocompletar do ShareLaTeX para facilitar a nossa vida.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Listas}  % idem...
\subsection{Listas não-ordenadas} % adicionei, por que não?
\begin{itemize}
    \item Primeiro item.
    \item Segundo item.
    \item Terceiro item \ldots
\end{itemize}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O código acima pode ser facilmente escrito digitando a sequência:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;\bitem&amp;lt;TAB&amp;gt;Primeiro item.&amp;lt;CR&amp;gt;\ite&amp;lt;TAB&amp;gt; Segundo item.&amp;lt;CR&amp;gt;\ite&amp;lt;TAB&amp;gt; Terceiro item \ldots.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sendo que &lt;code&gt;&amp;lt;CR&amp;gt;&lt;/code&gt; significa &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Carriage_return&#34;&gt;enter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para as listas ordenadas? Use o ambiente &lt;em&gt;enumerate&lt;/em&gt;. O exemplo abaixo mostra que é possível criar listas dentro de listas também.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Listas} % idem
\subsection{Listas não-ordenadas}
...
\subsection{Listas ordenadas} % adicionei novamente
\begin{enumerate}
\item Primeiro item
  \begin{enumerate}
  \item Primeiro item dentro do primeiro item
  \item Segundo item denetro do primeiro item
    \begin{enumerate}
      \item Mais um item dentro de item.
     \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\item Segundo
\item Vocẽs pegaram né?
\end{enumerate}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Listas fazem parte das atividades diárias e são facilmente criadas em editores de texto comuns, sobretudo em &lt;em&gt;slides&lt;/em&gt;. No LaTEX, pense no atalho da função autocompletar para digitar a sequência acima.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;símbolos-especiais&#34;&gt;Símbolos especiais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns caracteres que você não conseguirá escrever porque são considerados símbolos especiais, isto é, fazem parte da linguagem TeX para o compilador reconhecer algumas funções. Já vimos a porcentagem &lt;code&gt;%&lt;/code&gt; para inserir comentários, mas existem outros como estes:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;$&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;&amp;amp;&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;%&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;#&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;_&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;{&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;}&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\$&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\&amp;amp;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\#&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\_&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\{&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\}&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Caso precise digitá-los em seu texto, basta inserir a contrabarra &lt;code&gt;\&lt;/code&gt; e o carácter especial.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;notas-de-rodapé&#34;&gt;Notas de rodapé&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Notas de rodapé também são simples de serem inseridas no LaTeX. Utilizando o comando &lt;code&gt;\footnote{}&lt;/code&gt; no texto, será inserida uma nota de rodapé ao final da página. Por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Notas de rodapé} % idem...
Escrevendo qualquer coisa apenas para ter a nota de rodapé\footnote{teste1}. \newline
Escrevendo mais coisas apenas para ter nota de rodapé.\footnote{test2} 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O resultado você já sabe, pode conferir no &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/pdf/comandos_fundamentais.pdf&#34;&gt;arquivo de pdf&lt;/a&gt;. O comando &lt;code&gt;\newline&lt;/code&gt; vocês já podem imaginar o que acontece, né?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;continua&#34;&gt;Continua &amp;hellip;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom, acho que para o primeiro contato está valendo. Estou pensando que é melhor separar este assunto em alguns posts, dois ou três, só para não ficar muito condensado em um só. Qualquer dúvida, é só comentar aí embaixo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A small project example : add yours !</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/projects/small-project/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/projects/small-project/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Exemplo de um projeto. Em breve.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/about/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Olá, mundo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou graduando em Engenharia Mecânica pela Universidade Federal do Rio de Janeiro - &lt;em&gt;campus&lt;/em&gt; Macaé. Sou amante do sistema operacional Linux e de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projects</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/projects/projects/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 20:29:37 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/projects/projects/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Em breve mais novidades.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Home</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/home/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/home/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um site sobre qualquer coisa envolvendo Linux, LaTeX, CFD e software livre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>License</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/license/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/license/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;the-mit-license-mit&#34;&gt;The MIT License (MIT)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Copyright &amp;copy; 2017 David Fonseca &amp;lt;&lt;a href=&#34;mailto:olfdavid@gmail.com&#34;&gt;olfdavid@gmail.com&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
 of this software and associated documentation files (the &amp;ldquo;Software&amp;rdquo;), to deal
 in the Software without restriction, including without limitation the rights
 to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
 copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
 furnished to do so, subject to the following conditions:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The above copyright notice and this permission notice shall be included in
 all copies or substantial portions of the Software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;THE SOFTWARE IS PROVIDED &amp;ldquo;AS IS&amp;rdquo;, WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
 IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
 FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
 AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
 LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
 OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN
 THE SOFTWARE.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>