<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>David Fonseca</title>
    <link>https://davidfonseca.com.br/index.xml</link>
    <description>Recent content on David Fonseca</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Copyright © 2017 David Fonseca</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 17 May 2017 21:40:09 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://davidfonseca.com.br/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>LaTeX para quem quer terminar o TCC em UM mês: Parte 3 de 3</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-3-de-3/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 21:40:09 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-3-de-3/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;referências-bibliográficas&#34;&gt;Referências Bibliográficas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Certamente o maior motivo pelo qual eu quis utilizar o LaTeX para o meu TCC foi essa possibilidade de lidar as referências bibliográficas de acordo com as normas da ABNT. A norma é bem confusa e tem muitos detalhes para cada tipo de trabalho. Felizmente, existe dois pacotes para lidarmos com as referências: o &lt;em&gt;abntex2cite&lt;/em&gt; e o &lt;em&gt;biblatex-abnt&lt;/em&gt;. As duas são muito boas e tem suas particularidades. A segunda está tendo mais atualizações (última atualização foi dia 17 de Março de 2017), enquanto a primeira menos (última atualização 26 de Fevereiro de 2016). Utilizaremos o &lt;em&gt;abntex2cite&lt;/em&gt; porque até hoje não encontrei nenhum problema que me fez migrar para o &lt;em&gt;biblatex-abnt&lt;/em&gt;. Contudo se você observar o &lt;a href=&#34;https://groups.google.com/forum/#!forum/abntex2&#34;&gt;Grupo abnTeX2&lt;/a&gt;, perceberá que a maioria das dúvidas referentes a problemas com a classe &lt;em&gt;abntex2cite&lt;/em&gt; podem ser resolvidas com o &lt;em&gt;biblatex-abnt&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cuidado-normas-nebulosas&#34;&gt;Cuidado: normas nebulosas!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os próprios criadores da classe abnTeX2 comentam na seção 3.2 da &lt;a href=&#34;http://mirror.unl.edu/ctan/macros/latex/contrib/abntex2/doc/abntex2cite-alf.pdf&#34;&gt;documentação da classe&lt;/a&gt;, que as normas são confusas. Inclusive o próprio nome &lt;strong&gt;abnTeX2&lt;/strong&gt; não vem de ABNT e sim de &lt;em&gt;ABsurd Norms for TeX&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.abntex.net.br/&#34;&gt;confira&lt;/a&gt;). Veja o que contém nessa seção:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nós elaboramos os estilos debruçados diretamente sobre os originais da ABNT e as seguimos escrupulosamente.  Mas não se iluda!  O que a sua coordenação de pós-graduação, ou orientador, ou chefe etc., entendem por ‘normas ABNT’ pode não ter qualquer vínculo com a realidade. Por isso não garantimos que ao usar os estilos do abnTeX você esteja em conformidade com as normas da sua instituição ou empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo clássico é o sistema de chamada numérico. Embora &lt;em&gt;todas&lt;/em&gt; as ‘normas’ da ABNT (ABNT, 1988; ABNT, 2000; ABNT, 2002b, 2002b; ABNT, 2001; ABNT, 2002a) ‘autorizem’ seu uso, a maioria das instituições, orientadores, membros de banca, revisores de artigo&amp;hellip; dirão que isso não é ABNT. Acredite se quiser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dito isso, vamos ao trabalho!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na linha 26 do comandos_fundamentais.tex (seu projeto atual), terá a seguinte linha:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\usepackage[alf]{abntex2cite}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Aqui estou utilizando o pacote &lt;em&gt;abntex2cite&lt;/em&gt; com a opção &lt;strong&gt;alf&lt;/strong&gt;. Por padrão vamos utilzar o sistema autor data que maioria das instituições entendem como norma da ABNT, do contrário seria o sistema numérico, &lt;strong&gt;num&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao lado esquerdo do seu &lt;a href=&#34;https://www.sharelatex.com/project/590fc24f53edd69b2d6949fa&#34;&gt;projeto&lt;/a&gt;, estará um arquivo chamado &lt;strong&gt;bibliografia.bib&lt;/strong&gt;. É nesse arquivo que todas as suas referências bibliográficas devem estar. Clique nele, você verá que já está incluso as referências mais frequentes, como livro, artigo, mestrado e doutorado. Para entender o que cada formato significa, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/BibTeX&#34;&gt;veja esse link&lt;/a&gt;.  Esses formatos não tem muito mistério não, mas vamos pegar um exemplo e explicar cada passo (esse não tem cor maneirinha):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;@book{shapiro,
author={Howard N. Shapiro and Michael J. Moran and Bruce R. Munson and David P. DeWitt},
address={New York},
title={Introduction to thermal systems engineering},
subtitle={thermodynamics, fluid mechanics, and heat transfer},
isbn={9780471204909},
lccn={2002728440},
year={2003},
publisher={John Wiley \&amp;amp; Sons, Inc},
} % importante
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O formato começa com &lt;strong&gt;@&lt;/strong&gt; seguida do tipo do trabalho, nesse caso é um livro. A primeira palavra (shapiro) é chamada de &lt;em&gt;bibkey&lt;/em&gt;, que é exatamente o texto que você digitará no LaTeX. Existem duas formas de citar as referências, o &lt;code&gt;\cite{bibkey}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\citeonline{bibkey}&lt;/code&gt; que falarei mais adiante. Em seguida, temos algumas entradas como &lt;em&gt;author&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;address&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;title&lt;/em&gt;, etc. Essas entradas não precisam estar nessa ordem, mas em qualquer uma. Nem todas são obrigatórias, como &lt;em&gt;isbn&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;lccn&lt;/em&gt;. Não se preocupa muito com isso não, o que você mais vai fazer é procurar algum exemplo pronto &lt;a href=&#34;http://linorg.usp.br/CTAN/macros/latex/contrib/abntex2/doc/abntex2cite.pdf&#34;&gt;desse link&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://github.com/abntex/biblatex-abnt/blob/master/doc/biblatex-abnt.bib&#34;&gt;desse outro link&lt;/a&gt; e apenas reescrever. Dê um &lt;code&gt;ctrl+f book&lt;/code&gt; para ver alguns exemplos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando for digitar mais de um autor, deve separá-los todos por &amp;ldquo;&lt;strong&gt;and&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; e não com a usual vírgula e &amp;ldquo;and&amp;rdquo; no final. Caso precise digitar algum texto em caixa alta, colocá-los entre chaves {}, por exemplo &amp;ldquo;title={Volume of Fluid ({VOF}) Method for the Dynamics of Free Boundaries}&amp;rdquo;. Caso precise de algum caractere especial como &lt;strong&gt;&amp;amp;&lt;/strong&gt;, utilizar o comando de escape \. Veja que todas as entradas terminam com uma chave e vírgula &amp;ldquo;},&amp;rdquo; e não esqueça da última chave para fechar o formato. O resto é autoexplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois que você preencher todas as entradas, está na hora de citar. No arquivo comandos_fundamentais.tex, lá no final estará o comando &lt;code&gt;\bibliography{bibliografia}&lt;/code&gt; que é o nome desse arquivo sem a extensão &lt;em&gt;.bib&lt;/em&gt;. O abntex2 criará uma página chamada Referências e nele colocará toda sas referências que você &lt;strong&gt;citar&lt;/strong&gt; no texto. As vezes as pessoas se confundem que só porque o arquivo &lt;em&gt;bibliografia.bib&lt;/em&gt; está cheio de referências, que automaticamente elas estarão inseridas no trabalho. Só estarão inseridas, caso você cite de forma direta ou indiretamente no texto, que veremos agora.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;citações-direta-e-indireta&#34;&gt;Citações direta e indireta&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Usualmente utiliza-se o &lt;code&gt;\citeonline{bibkey}&lt;/code&gt; para citações diretas e &lt;code&gt;\cite{bibkey}&lt;/code&gt; para citações indiretas. O primeiro criará um comando &amp;ldquo;Autor (Data)&amp;rdquo;, por exemplo: Janna (1994). O segundo, &amp;ldquo;(AUTOR, DATA)&amp;rdquo;, por exemplo: (JANNA, 1994). Para mais informações veja o final &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/pdf/comandos_fundamentais.pdf&#34;&gt;desse arquivo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplo de citação direta:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\citeonline{janna} define um fluido como toda substância que ao sofrer uma tensão de
cisalhamento deforma continuamente.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Resultado: Janna (1994) define um fluido como toda substância que ao sofrer uma tensão de cisalhamento deforma continuamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível incluir a página na citação, por exemplo: &lt;code&gt;\citeonline[p. ~1]{janna}&lt;/code&gt;. O &lt;em&gt;~&lt;/em&gt;  serve para que esse texto permaneça junto (p. n°) ao citar no texto, que ele não caia para a próxima linha caso esteja no final de uma frase.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referência-citada-por-outra-referência-apud&#34;&gt;Referência citada por outra referência (apud)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Caso você deseje citar uma referência que foi previamente citada pelo autor que você leu, você deve utilizar o &lt;code&gt;\apud&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\apudonline&lt;/code&gt;. Esse comando funciona assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\apud{autor_indireto}{autor_direto}
\apudonline{autor_indireto}{autor_direto}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sendo que &lt;em&gt;autor_indireto&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;autor_direto&lt;/em&gt; são &lt;strong&gt;bibkeys&lt;/strong&gt; definidas no seu arquivo &lt;em&gt;.bib&lt;/em&gt;. Então caso você queira citar dessa forma, ainda assim precisará incluir todas as entradas dos dois &lt;em&gt;bibkeys&lt;/em&gt;. Esses comandos funcionam de forma semelhante ao &lt;code&gt;\cite{}&lt;/code&gt;, o primeiro cita indiretamente e o segundo diretamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fim-dessa-série&#34;&gt;Fim dessa série&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O LaTeX é um mundo, existe muita coisa que poderíamos fazer com ele. Apenas falei dos principais comandos e configurações para fazer um trabalho nas normas. Veja esse &lt;a href=&#34;https://tex.stackexchange.com/questions/1319/showcase-of-beautiful-typography-done-in-tex-friends&#34;&gt;link das maravilhas&lt;/a&gt; que podem ser feitas no LaTeX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem nunca programou, esse modelo de escrever pode ser um pouco intimidador. Mas acredite, é apenas uma questão de compreender a estrutura dos comandos que a coisa flui.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;onde-encontrar-ajuda&#34;&gt;Onde encontrar ajuda?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E agora? Se precisar de alguma ajuda, você pode comentar aí nos comentários ou procurar se a sua dúvida já foi respondida nos seguintes links:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://groups.google.com/forum/#!forum/abntex2&#34;&gt;Grupo abnTeX2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://groups.google.com/forum/#!forum/latex-br&#34;&gt;Grupo LaTeX-BR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/abntex/abntex2/wiki&#34;&gt;Wiki abnTeX2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tex.stackexchange.com/&#34;&gt;TeX StackExchange&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Apesar dos dois primeiros links serem de um grupo da Google, você deve estar pensando: ninguém usa esses grupos! Errado, porque quem está inscrito no grupo recebe as notificações por e-mail, aí as pessoas respondem. A frequência não é tão alta, mas existe atividade de pelo menos uma pergunta por semana. A última foi dia 15 de Maio de 2017.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, caso queira apostilas bem completas sobre LaTeX, basta digitar no Google: &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/search?q=latex+filetype:pdf&amp;amp;ie=utf-8&amp;amp;oe=utf-8&amp;amp;client=firefox-b-ab&amp;amp;gws_rd=cr&amp;amp;ei=nhgeWYWsC8L9wQTh_JDIDQ#safe=active&amp;amp;q=latex+filetype:pdf&#34;&gt;latex filetype:pdf&lt;/a&gt;, que vocês encontrarão diversas apostilas, mini cursos sobre LaTeX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valeu!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LaTeX para quem quer terminar o TCC em UM mês: Parte 2 de 3</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-2-de-3/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2017 20:30:35 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-2-de-3/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;equações-matemáticas&#34;&gt;Equações Matemáticas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-1/&#34;&gt;primeiro post&lt;/a&gt;, vocês tiveram o primeiro contato com o LaTeX. Conheceram o &lt;a href=&#34;https://pt.sharelatex.com&#34;&gt;ShareLaTeX&lt;/a&gt; e algumas formatações básicas do texto. Hoje, vamos aprender a mexer com as equações matemáticas, figuras e tabelas. Quem nunca teve uma tremenda dor de cabeça para editar todas aquelas fórmulas no MS Word? No LaTeX pode até ser pior, mas só no começo. Com o tempo você se acostumará e só vai querer usar essas fórmulas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;equações-na-linha&#34;&gt;Equações na linha&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\chapter{Equações Matemáticas} % estamos aqui
\section{Equação na linha}
Podemos utilizar símbolos matemáticos enquanto escrevemos, como por exemplo: $\sum_{n=1}^x n^2$.
No entanto, podemos atribuir o comando:  $\displaystyle\sum_{n=1}^{x} n^2$, para visualizá-las melhor.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Resultado:
&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/eqlinha.png&#34; alt=&#34;eq linha&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui temos um exemplo dos comandos somatório &lt;code&gt;\sum&lt;/code&gt;, sobrescrito &amp;ldquo;^&amp;rdquo; e subscrito &amp;ldquo;_&amp;rdquo;. Para incluir as equações no texto, enquanto estamos escrevendo, devemos colocá-las entre o cifrão ($). Desse modo, todos os &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/pdf/short-math-guide.pdf&#34;&gt;comandos matemáticos&lt;/a&gt; estarão disponíveis para a gente. Esse foi um exemplo de três comandos matemáticos. O subscrito esteve entre chaves porque foi mais de um caractere, o mesmo poderia ocorrer com o subscrito. O comando &lt;code&gt;\displaystyle&lt;/code&gt; melhora a visualização de algumas fórmulas na linha, como essa do somatório.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ambiente-matemático&#34;&gt;Ambiente matemático&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos supor que você introduzirá uma equação no seu texto e depois explicará cada variável.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Ambiente matemático} % Estamos aqui

O coeficiente de Reynolds ($Re$) é um número adimensional muito utilizado na mecânica dos fluidos.
Com ele, é possíve avaliar o regime do escoamento como laminar ou turbulento. É dado pela equação abaixo:
\begin{equation} \label{eq:re}
    Re = \frac{\rho V D}{\mu}
\end{equation}
Sendo que $\rho$ é a massa específica, $V$ a velocidade do fluido, $D$ o diâmetro e $mu$ a viscosidade cinemática.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Resultado:
&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/reynolds.png&#34; alt=&#34;reyolds &#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui está um exemplo de uso real das equações matemáticas, vamos por partes. Primeiro, observe que não há espaço entre o texto e o &lt;code&gt;\begin{equation}&lt;/code&gt;. Isso porque se houvesse o LaTeX criaria uma nova linha, deixando a sua equação ainda mais para baixo. O mesmo acontece no &lt;code&gt;end{equation}&lt;/code&gt;. Experimente criar esses espaços e compile novamente. Segundo, criamos o ambiente &lt;code&gt;\begin{equation} ... \end{equation}&lt;/code&gt;, nele o LaTeX centraliza a fórmula e atribui um número que será na ordem crescente. Está (2.1) porque o estamos no capítulo 2 e essa foi a primeira equação. A próxima seria (2.2) e assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos mudar a numeração ao incluir o comando &lt;code&gt;\counterwithout{equation}{chapter}&lt;/code&gt; no preâmbulo, sugiro colocar na seção de comandos personalizados pelo usuário, entre as linhas 114~120. Assim, não incluirá mais o capítulo. Se o seu trabalho tem por volta de 5 páginas e poucas equações e mesmo assim você gostaria de uma capa, folha de rosto, sumário e referências bibliográficas nas normas, poderia usar esse template com essa opção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terceiro, colocamos um &lt;em&gt;label&lt;/em&gt; (rótulo) na fórmula, de modo que poderíamos referenciar ela mais tarde. Dentro do &lt;em&gt;label&lt;/em&gt; você pode incluir qualquer nome que desejar, eu particularmente gosto de ser coerente e por isso incluo um prefixo como &lt;em&gt;eq&lt;/em&gt;, mas isso é opcional. Podemos então referenciar as equações utilizando três comandos: &lt;code&gt;\ref{eq:re}&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;\eqref{eq:re}&lt;/code&gt; ou o meu predileto &lt;code&gt;\autoref{eq:re}&lt;/code&gt;. O primeiro imprime o número, o segundo o número com um parênteses e o terceiro o nome da referencia mais o número, nesse caso &amp;ldquo;Equação (2.1)&amp;rdquo;. Se fosse um &lt;em&gt;label&lt;/em&gt; de uma Tabela ou Figura, ele incluiria os respectivos nomes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro do ambiente matemático, temos três comandos: duas letras gregas e uma fração. As letras gregas são escritas conforme são &amp;ldquo;faladas&amp;rdquo;. Imagine então, o comando da letra grega pi? Acertou &lt;code&gt;\pi&lt;/code&gt;!. A fração é dada por essa fórmula &lt;code&gt;\frac{numerador}{denominador}&lt;/code&gt; em que o numerador e denominador são separados entre essas chaves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, o ambiente matemático pode ser inicializado com a seguinte sequência no ShareLaTeX: \beeq&amp;lt;CR&amp;gt;
Obs: Como um leitor me avisou recentemente, as vezes a função autocompletar só funciona quando o comando já foi previamente inserido no texto. Se não funcionar com essa sequência, primeiro copie o código abaixo e depois digite a sequência.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;A fórmula de Bhaskara é dada por:
\begin{equation}\label{eq:bhaskara}
x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}
\end{equation}

Calcule as raízes da equação $x^2 + 12x - 13 = 0$ com a \autoref{eq:bhaskara}.
\begin{equation*}
 x = \frac{-12 \pm \sqrt{12^2 - (4)(1)(-13)}}{(2)(1)} = \frac{-12 \pm \sqrt{196}}{2} = \frac{-12 \pm 14}{2} = -6 \pm 7
\end{equation*}
Logo, as raízes são: $x_1 = 1$ e $x_2 = -13$.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Aqui está outro exemplo e dessa vez utilizamos o ambiente &lt;em&gt;equation*&lt;/em&gt; para iniciar um ambiente matemático sem nenhuma numeração. Assim também podemos escrever as fórmulas centralizadas como o exemplo acima. O resultado:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/bhaskara.png&#34; alt=&#34;bhaskara&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comando &lt;code&gt;\sqrt{}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\pm&lt;/code&gt; significam &lt;em&gt;SQuareRooT&lt;/em&gt; (raíz quadradra) e &lt;em&gt;plus-minus&lt;/em&gt; (mais ou menos).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;para-fórmulas-complicadas-e-aprendizado&#34;&gt;Para fórmulas complicadas e aprendizado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gostaria que vocês visitassem o &lt;a href=&#34;https://www.codecogs.com/latex/eqneditor.php&#34;&gt;CodeCogs&lt;/a&gt;, que é um editor online para equações matemáticas basedo no LaTeX. Nele vocês podem brincar à vontade e verificar se a fórmula está como queiram. O &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; lá é imediato, de modo que podemos verificar se a sua equação está correta ou não. Junto com o &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/pdf/short-math-guide.pdf&#34;&gt;Short Math Guide for LaTeX&lt;/a&gt;, vocês têm praticamente tudo para tirar as suas dúvidas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;figuras&#34;&gt;Figuras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As figuras são tão simples nos editores convencionais. Basta arrastar para o arquivo e pronto! Sua figura está lá, ajeita um pouco com o mouse e tudo fica direitinho. No LaTeX implementar figuras é um pouquinho complicado, mas vamos lá:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\begin{figure}[!htb]
 \centering
 \caption{Título}
 \includegraphics[scale=0.5]{abntex2-modelo-img-grafico.pdf}
 \legend{Fonte: \citeonline[p. ~24]{araujo2012}}
\end{figure}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Criamos um novo ambiente chamado &lt;em&gt;figure&lt;/em&gt;, nele o LaTeX (junto com a classe abntex2) começará a numerar as suas figuras. E como ele sabe que isso é uma figura, também criará automaticamente a Lista de Figuras. No caso, a gente retirou essa opção para ficar um trabalho mais simples, até porque, isso é opcional pelas normas da ABNT. Dentro desse ambiente, estamos centralizando tudo, a imagem, título e legenda com a comando &lt;code&gt;\centering&lt;/code&gt;. O comando &lt;code&gt;\caption{}&lt;/code&gt; cria o título da sua imagem, o comando &lt;code&gt;\includegraphics[opções]{caminho_da_imagem}&lt;/code&gt; inclui uma figura nova, nesse caso colocamos já uma imagem que está no diretório raiz do projeto. Outros caminhos também são possíveis, como veremos adiante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizamos a opção &lt;em&gt;scale&lt;/em&gt; com o dimensionamento da imagem em 50%, calhou que deu certo, mas normalmente utilizo a opção &lt;em&gt;width=0.95\textwidth&lt;/em&gt; (dentro dos colchetes). Pois assim temos uma ideia melhor de como a imagem vai ser preenchida no texto. Se minha imagem tem uma altura muito maior que a largura, então colocaria um &lt;em&gt;width=0.4\textwidth&lt;/em&gt; por exemplo, com a prática vocês vão pegando o jeito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela norma, precisamos sempre colocar a fonte nas imagens, mesmo que seja uma imagem de sua autoria. Nesse caso, deverá ser colocado assim: &amp;ldquo;Figura produzida pelo autor.&amp;rdquo;, ou algo semelhante. Também foi utilizado a citação direta do autor com o comando &lt;code&gt;\citeonline{bibkey}&lt;/code&gt;, mas isso será falado no próximo post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se quisermos colocar figuras lado a lado ? Também é possível com o pacote &lt;em&gt;caption&lt;/em&gt;, que permite utilizar o ambiente &lt;em&gt;subfigure&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\begin{figure}[htb]
	\centering
        \caption{\label{fig:16-13} Uso de aletas para aumentar a transferência de calor de uma parede plana}
        \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/fig16-13a.png}
            \caption{Superfície sem aletas}\label{fig:16-13a}
        \end{subfigure}
    	\hspace{10mm}
        \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/fig16-13b.png}
            \caption{Superfície aletada}\label{fig:16-13b}
	\end{subfigure}
    \legend{Fonte: \citeonline{shapiro}}
\end{figure}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Resultado:
&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/ladolado.png&#34; alt=&#34;lado a lado&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos um comando gigante, não é? Em alguns editores de texto, existe uma função chamada de &lt;em&gt;snippet&lt;/em&gt;. Essa função permite replicar uma parte do seu código com uma simples referência. No meu, apenas digito &lt;em&gt;sub&lt;TAB&gt;&lt;/em&gt; que esse código enorme já abre, além disso conforme vou editando, continuo escrevendo e usando o tab para ir apenas nas partes em que é necessário editar, veja nesse exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/snip.gif&#34; alt=&#34;gif&#34; style=&#34;width: 580px;&#34;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, vamos entender o código agora. Veja que temos o usual &lt;code&gt;\caption&lt;/code&gt; logo depois do &lt;code&gt;\centering&lt;/code&gt; para centralizar toda a imagem. Nesse caso temos mais duas subimagens e perceba que defini o tamanho como &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; da largura do papel. Poderíamos ter colocado &lt;em&gt;0.5\textwidth&lt;/em&gt;, mas como sei que essa imagem tem uma altura maior que a largura, ficaria muito grande. Nesse caso, é possível incluir uma terceira imagem já que dividi o tamanho em &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;, mas só coloquei duas. Por isso que adicionei um &lt;code&gt;\hspace{10mm}&lt;/code&gt; no meio das duas figuras para não ficar muito colado. Dentro de cada subimagem também as preenchi com quase todo o tamnho disponível para elas, com 0.95\textwidht, essa opção normalmente não precisa mudar. Por fim temos a fonte das duas imagens e um &lt;em&gt;label&lt;/em&gt; para cada subimagem e imagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que agora o caminho da imagem está dentro de uma pasta chamada &lt;em&gt;img&lt;/em&gt;. Assim, o seu projeto ficará mais organizado caso tenha um universo de imagens para incluir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tabelas&#34;&gt;Tabelas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Criar tabela é bem chatinho no LaTeX. Veja o comando para criar uma tabela tão simples:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption{Dados dos alunos} \label{tab:teste}
    \begin{tabular}{lll}
        \hline
        Nome &amp;amp; Sobrenome &amp;amp; Idade \\
        \hline
        David &amp;amp; Fonseca &amp;amp; 25 \\
        Fulano &amp;amp; deTal &amp;amp; 35 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \legend{Fonte: Tabela produzida pelos autores}
\end{table}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Resultado:
&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/dados.png&#34; alt=&#34;dados&#34; style=&#34;width: 450px;&#34;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ambiente &lt;em&gt;table&lt;/em&gt; é apenas para indicar que isso será uma tabela e criar aquela lista de tabelas que não foi incluso nesse &lt;em&gt;template&lt;/em&gt;. Temos o usual &lt;em&gt;caption&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;legend&lt;/em&gt;, igual em figuras, mas a tabela em si começa no ambiente &lt;em&gt;tabular&lt;/em&gt;. Vamos entendê-lo. Temos três colunas, por isso temos três caracteres &lt;em&gt;{lll}&lt;/em&gt; dentro das chaves. Esses caracteres definem o alinhamento do texto na coluna, que no caso estão alinhadas pela esquerda (&lt;em&gt;l&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;left&lt;/em&gt;), para alinhar no centro, digite &lt;em&gt;c&lt;/em&gt; e para a direita, digite &lt;em&gt;r&lt;/em&gt;. Experimente colocar &lt;code&gt;{lcr}&lt;/code&gt; e compile novamente. Para adicionar uma nova coluna, basta adicionar mais um caractere com o respectivo alinhamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comando &lt;code&gt;\hline&lt;/code&gt; serve para criar uma linha horizontal, mas também temos o &lt;code&gt;\toprule&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;\bottomrule&lt;/code&gt; para criar uma linha um pouco mais grossa no topo e no fundo da tabela. Vai de preferência de cada um. Lembra dos caracteres especiais do &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-1/&#34;&gt;primeiro post&lt;/a&gt;? O &lt;strong&gt;&amp;amp;&lt;/strong&gt; dentro do ambiente &lt;em&gt;tabular&lt;/em&gt; serve para separar as colunas. Assim, vai digitando e separando-as pelo &lt;strong&gt;&amp;amp;&lt;/strong&gt;. Para encerrar a linha, temos o comando &lt;code&gt;\\&lt;/code&gt; é a mesma coisa que &lt;code&gt;\newline&lt;/code&gt;. Ou seja, ele pula para a próxima linha da tabela. Pronto, criamos uma tabela simples! Essas partes o LaTeX deixam a desejar, mas existem muitas formas de transformar as suas tabelas muito mais bonitas do que os editores convencionais. Veja &lt;a href=&#34;https://tex.stackexchange.com/questions/112343/beautiful-table-samples&#34;&gt;esse&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.inf.ethz.ch/personal/markusp/teaching/guides/guide-tables.pdf&#34;&gt;esse outro&lt;/a&gt; link. Uma vez que são apenas códigos, basta copiar e colar no seu arquivo que terá o mesmo efeito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar, uma tabela com duas colunas dentro de uma coluna:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption{Rugosidade para diferentes Materiais}
    \begin{tabular}{l l l} \toprule
	&amp;amp; \multicolumn{2}{c}{Rugosidade, \textit{e}} \\
	\cline{2-3}
	Tubo  &amp;amp; Pés &amp;amp; Milímetros \\
	\hline
	Aço rebitado &amp;amp; 0,003-0,03 &amp;amp; 0,9-9 \\
	Concreto &amp;amp; 0,001-0,01 &amp;amp; 0,3-3 \\
	Madeira &amp;amp; 0,0006-0,003 &amp;amp; 0,2-0,9 \\
	Ferro Fundido &amp;amp; 0,00085 &amp;amp; 0,26 \\
	Ferro Galvanizado &amp;amp; 0,0005 &amp;amp; 0,15 \\
	Ferro fundido asfaltado &amp;amp; 0,0004 &amp;amp; 0,12 \\
	Aço comercial ou ferro forjado &amp;amp; 0,00015 &amp;amp; 0,046 \\
	\bottomrule
    \end{tabular}
    \legend{Fonte: \citeonline{fox}.}
\end{table}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Resultado:
&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/tabelamultipla.png&#34; alt=&#34;tabela multipla&#34; style=&#34;width: 500px;&#34;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quisesse escrever &amp;ldquo;Rugosidade, e&amp;rdquo; entre a segunda e terceira coluna encontraria problemas. A solução para isso é criar uma &amp;ldquo;multicoluna&amp;rdquo; que ocupará esse papel e junto com ela, uma linha que apenas cobre essas duas colunas. Vamos lá, primeiro observe que não temos nada na primeira coluna da primeira linha, por isso já inicio essa linha mudando para a segunda coluna com o &lt;strong&gt;&amp;amp;&lt;/strong&gt;. Aqui criamos a coluna múltipla, que ocupará 2 colunas e que ficará centralizada, por isso o &lt;code&gt;{2}{c}&lt;/code&gt;. Depois, preenchemos com o que queremos nessa coluna. Pulo a linha e inicio o &lt;code&gt;cline{2-3}&lt;/code&gt;, que apenas criará uma linha na coluna 2 e 3. Fechou! O resto é igualzinho a tabela anterior. Adicionei o &lt;code&gt;\toprule&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\bottomrule&lt;/code&gt; também para vocês notarem a diferença.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sobre-o-comando-label&#34;&gt;Sobre o comando &lt;code&gt;\label{}&lt;/code&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse comando você deve usar e abusar dele, porque é justamente com ele que torna a editação do LaTeX prazerosa de usar. Toda vez que criar um Capítulo, Seção, Equação, Figura ou Tabela que será referenciado ao longo do texto, use o &lt;code&gt;\label{}&lt;/code&gt; e referencie com &lt;code&gt;\ref{}&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;\autoref{}&lt;/code&gt;. Desse modo, é possível retirar um capítulo inteiro do seu texto que o LaTeX automaticamente reorganizará a numeração dos Capítulos, Seções, Equações, Figuras e Tabelas. Assim, todas as referências com o &lt;code&gt;\label{}&lt;/code&gt; estarão corretas. Quando vocês sentirem o poder do &lt;code&gt;\label{}&lt;/code&gt;, vão entender porque escrever no LaTeX é tão prazeroso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão-da-parte-2&#34;&gt;Conclusão da parte 2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom, com isso já temos uma boa bagagem do LaTeX. Sabemos organizar a dissertação com capítulos e seções de modo que o LaTeX criará o sumário. Também aprendemos um pouco de equações matemáticas que infelizmente só pude mostrar o básico. Só com o tempo para aprender de fato esse universo. Também aprendemos a incluir Figuras e Tabelas. Fora isso, só vai faltar as referências bibliográficas para completar essa serie de posts sobre &lt;em&gt;comandos fundamentais do LaTeX&lt;/em&gt;, ou em outras palavras, &amp;ldquo;como formatar o seu TCC faltando 1 mês&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obs:  Utilizo o &lt;em&gt;snippet&lt;/em&gt; para praticamente qualquer comando do LaTeX. Infelizmente não conheço os editores de texto para LaTeX do Windows, mas sei que no Linux existe o &lt;a href=&#34;https://kile.sourceforge.net&#34;&gt;Kile - An Integrated LaTeX Environment&lt;/a&gt; que possui essa opção. Isso apenas facilitaria o seu &lt;code&gt;Ctrl+C&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;Ctrl+V&lt;/code&gt;, mas de modo geral, não é tão importante assim.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LaTeX para quem quer terminar o TCC em UM mês: Parte 1 de 3</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-1-de-3/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 18:34:15 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-1-de-3/</guid>
      <description>

&lt;!-- ## Introdução --&gt;

&lt;!--  --&gt;

&lt;!-- O título veio a tona quando um amigo disse que precisava terminar o famoso Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) em apenas 1 mês e não sabia absolutamente nada de LaTeX. Pelo menos há tempo, e não para para a semana que vem por exemplo. O post será bastante objetivo, falando exatamente dos comandos fundamentais que você usará na sua dissertação e, se faltar algum detalhe, não hesite em comentar para que eu possa atualizar o post e beneficiar futuros leitores. --&gt;

&lt;h2 id=&#34;para-quem-não-sabe-o-que-é-latex&#34;&gt;Para quem não sabe o que é LaTeX&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;LaTeX, é um sistema tipográfico de alta qualidade e um &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre. Pronuncia-se &lt;em&gt;Lah-tech&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;lay-tech&lt;/em&gt;. Teoricamente, com o LaTeX você não precisa se preocupar com a formatação, e sim apenas com o conteúdo. Infelizmente, no começo você apenas se preocupará com a formatação. Deverá dedicar um tempo apenas para &amp;ldquo;aprender LaTeX&amp;rdquo; e nada de escrever o seu trabalho por enquanto. Muito provavelmente esse esforço valerá a pena, pois o seu trabalho estará dentro das normas da ABNT e impecável.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;preparação&#34;&gt;Preparação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pra quem quer apenas formatar seu TCC em tempo recorde, não vou nem perder tempo falando da instalação do &lt;em&gt;tex live&lt;/em&gt; no Windows ou Linux. Vá direto em sites como &lt;a href=&#34;https://www.sharelatex.com/&#34;&gt;ShareLaTeX&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://www.overleaf.com/&#34;&gt;Overleaf&lt;/a&gt;. São editores de texto online cuja o objetivo é ser colaborativo, como o Google Docs, por exemplo. Nunca usei o Overleaf, por isso recomendo o ShareLatex.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-0-seu-primeiro-projeto&#34;&gt;Passo 0: seu primeiro projeto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Depois de realizar o seu Login no &lt;a href=&#34;https://www.sharelatex.com&#34;&gt;ShareLaTeX&lt;/a&gt;, clique em &lt;strong&gt;Novo projeto&lt;/strong&gt; &amp;ndash;&amp;gt; &lt;strong&gt;Ver todos&lt;/strong&gt;, a última opção dos Modelos. Procure por &lt;strong&gt;abntex&lt;/strong&gt; que você encontrará o &lt;strong&gt;abnTeX2 Model Thesis&lt;/strong&gt;. Se a sua universidade exige um modelo específico, verifique se eles já não disponibilizaram um modelo próprio em LaTeX que você também poderá fazer o upload para o ShareLaTeX. Pronto, você criou o seu primeiro projeto! Agora é só clicar no modelo e depois no botão &lt;strong&gt;Open in ShareLaTeX&lt;/strong&gt; que você encontrará uma tela parecida com essa (clique na imagem para ampliar):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/tela1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/tela1.png&#34; alt=&#34;tela 1&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao clicar em &lt;strong&gt;Recompilar&lt;/strong&gt;, você verá que todos esses comandos da esquerda se transformarão em um documento em PDF à direita. E também aparecerá um ícone para fazer download do arquivo. Esse documento foi muito bem elaborado para  mostrar todas as funcionalidades da classe abnTeX2, mas para nossos fins de aprendizado, é muita informação. O modelo que desenvolvi para o aprendizado do LaTeX, junto com a classe abnteX, é muito mais simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos aprender todos os comandos para criar esse &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/pdf/comandos_fundamentais.pdf&#34;&gt;arquivo aqui&lt;/a&gt;. Sendo que a capa, folha de rosto, sumário, numeração de capítulos e seções, imagens, tabelas e referências bibliográficas, tudo isso será trabalho do LaTeX. A filosofia desse post será &lt;em&gt;Learning by doing&lt;/em&gt; então vamos começar com esse &lt;a href=&#34;https://pt.sharelatex.com/project/590fc24f53edd69b2d6949fa&#34;&gt;modelo&lt;/a&gt;, que não tem praticamente nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após clicar no link, você poderá visualizar o projeto mas não editá-lo diretamente, já que isso impediria que outras pessoas copiassem o modelo em branco. Portanto, você deve criar uma cópia para a sua conta, clicando em &lt;strong&gt;Menu&lt;/strong&gt; &amp;ndash;&amp;gt; &lt;strong&gt;Copiar Projeto&lt;/strong&gt;, conforme pode ser visto na imagem a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/copiar_projeto.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/copiar_projeto.png&#34; alt=&#34;copia 1&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obs: Gostaria de enviar um singelo agradecimento ao Pedro Tadahiro que me forneceu essas imagens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-1-entendendo-o-latex&#34;&gt;Passo 1: Entendendo o LaTeX&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora você verá um arquivo muito menor do que o primeiro, mas ainda assim com um monte de comandos desconhecidos. Para começar, vamos pela primeira linha:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;% ----
% Criação do documento com a classe abntex2
% ----
\documentclass[a4paper, 12pt, openany, oneside, brazil]{abntex2}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tudo que começa com o o símbolo &lt;code&gt;%&lt;/code&gt; será tratado como um comentário, ou seja, o compilador do LaTeX vai ignorar essas linhas. Então você pode escrever esses comentários para facilitar o entendimento do documento, como fiz com essas três linhas, ou você pode omitir alguns trechos. O próprio ShareLaTeX tem um atalho para facilitar isso. Experimente selecionar um trecho do documento e digitar &lt;code&gt;Ctrl + /&lt;/code&gt;. Será colocado o &lt;code&gt;%&lt;/code&gt; em todas as linhas selecionadas. Se digitar &lt;code&gt;Ctrl + /&lt;/code&gt; novamente, voltará ao normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito útil essa função quando o seu documento está dando vários erros e você não sabe exatamente onde está, então você comenta praticamente o documento todo e vai &amp;ldquo;descomentando&amp;rdquo; pequenas partes e compilando novamente. Aí, alguma hora você vai encontrar o erro, mas essa não é uma boa prática. O certo seria: &lt;strong&gt;Escreva pouco&lt;/strong&gt; &amp;ndash;&amp;gt; &lt;strong&gt;Compila&lt;/strong&gt; &amp;ndash;&amp;gt; &lt;strong&gt;Verifica&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois, temos a) o comando &lt;code&gt;\documentclass[a4paper, 12pt, openany, oneside, brazil]{abntex2}&lt;/code&gt; dizendo para criar um documento do tamanho de uma folha A4, tamanho da fonte padrão 12; b) A opção &lt;code&gt;openany&lt;/code&gt; indicando que os capítulos podem ser abertos em qualquer página, diferentemente da opção &lt;code&gt;openright&lt;/code&gt; que permite apenas páginas ímpares; c) a opção&lt;code&gt;oneside&lt;/code&gt; indicando que o documento não é frente-e-verso e, por conta disso, não há páginas em branco, ou seja, todo o documento é preenchido;  por fim, d) a classe &lt;code&gt;abntex2&lt;/code&gt; serve para usarmos diversos comandos, tais como &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;/imprimirfolhaderosto&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\autoref{}&lt;/code&gt;, além de gerar título de Figuras e Tabelas em português e criação do sumário, tudo isso conforme as normas da ABNT.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;% ---
% Pacotes fundamentais
% ---
\usepackage{lmodern}		% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificação do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{graphicx}		% Inclusão de gráficos/figuras.
...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;É muito comum no LaTeX a inclusão de pacotes, que para quem já programou na vida, são semelhante às bibliotecas. Os pacotes são códigos pré-existentes para facilitar a sua vida no LaTeX. Esses três pacotes a cima, incluem uma bela fonte, a opção de usar os acentos sem problemas e a inclusão de figuras, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda essa parte escrita até o começo do do comando &lt;code&gt;\begin{document}&lt;/code&gt; (linha 123) é chamada de preâmbulo, que são as configurações do seu arquivo. Dentre elas, as configurações dos pacotes e dos comandos como &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-2-configurando-capa-e-folha-de-rosto&#34;&gt;Passo 2: Configurando capa e folha de rosto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa etapa é muito simples, basta você ir na linha 62 e mudar a variável dentro dos colchetes. Desse modo, os comandos &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\imprimirfolhaderosto&lt;/code&gt; vão gerar uma capa e uma folha de rosto com as modificações feitas. Aqui já estamos vendo a inclusão do itálico pelo comando &lt;code&gt;\textit{texto}&lt;/code&gt;, de modo que tudo dentro dos colchetes será transformado em itálico, como veremos mais adiante.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\autor{Nome do Aluno}
\titulo{Título do Trabalho}
\instituicao{Universidade Federal do Rio de Janeiro - \textit{campus} Macaé}
\local{Macaé -- RJ}
\data{2017}
\preambulo{Projeto semestral para aprovação da disciplina de X, ministrado pela Prof. Eng. YYYY da Universidade Federal do Rio de Janeiro - \textit{campus} Macaé.}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-3-capítulos-e-seções&#34;&gt;Passo 3: Capítulos e seções?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, um aviso: agora &lt;strong&gt;tudo&lt;/strong&gt; o que vamos escrever será dentro do comando &lt;code&gt;\begin{document}&lt;/code&gt; (linha 123) &amp;hellip; &lt;code&gt;\end{document}&lt;/code&gt; (linha 239) porque é aqui que começa o seu texto de fato. Vemos que os dois primeiros comandos são o &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;/imprimirfolhaderosto&lt;/code&gt;, que já foram previamente configurados na etapa anterior. Em seguida, vem a parte do resumo e do abstract, criando uma página com o título &amp;ldquo;Resumo e Abstract&amp;rdquo; e inserindo o seu texto nele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como criar capítulos e seções? Basta digitar os comandos &lt;code&gt;\chapter{}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\section{}&lt;/code&gt;, ou ainda, &lt;code&gt;\subsection{}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\subsubsection{}&lt;/code&gt;. Vamos criar o sumário de tudo o que passaremos neste post. Vá para a linha 165 e digite:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\chapter{Formatação de texto}
\section{Formatação básica}
\section{Listas}
\section{Símbolos especiais}
\section{Notas de Rodapé}

\chapter{Equações matemáticas}
\section{Equação na linha}
\section{Ambiente matemático}

\chapter{Figuras e tabelas}
\section{Figura lado a lado}
\section{Tabelas}

\chapter{Referências bibliográficas}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Desse modo, o LaTeX criará o sumário já com as normas da ABNT e também com os capítulos e seções. Experimente colocar subseções dentro das seções e recompilar o arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-4-formatação&#34;&gt;Passo 4: Formatação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Entre o capítulo &amp;ldquo;Formatação de texto&amp;rdquo; e a seção &amp;ldquo;Formatação básica&amp;rdquo;, escreva:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\chapter{Formatação de texto} % apenas para ilustrar onde estamos.
Esse é um simples texto.            Não importa os espaços que o LaTeX apenas criará um.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Experimente escrever um texto com vários espaços assim e compile. Você perceberá que o LaTeX apenas criará um espaço, uma vez que você não deve se preocupar com a formatação. Assim, caso você cometa o erro de insrir um espaço duplo, o LaTeX corrigirá para você. O mesmo vale para espaços entre parágrafos. Como faço, então, para inserir espaços horizontais e verticais? Hmm, experimente os comandos &lt;code&gt;\hspace{unidade}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\vspace{unidade}&lt;/code&gt; e me diga, sendo que unidade pode ser em centímetros (cm), milímetros (mm) ou polegadas (in).  Exemplo: &lt;code&gt;Foo \hspace{2cm} bar&lt;/code&gt;. Inclusive, é possível inserir espaços negativos, como &lt;code&gt;\vpsace{-0.5cm}&lt;/code&gt;, o que será muito útil quando quisermos corrigir alguma formatação indesejada do LaTeX.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;formatação-básica&#34;&gt;Formatação Básica&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como deixo o texto em &lt;strong&gt;negrito&lt;/strong&gt; ou em &lt;em&gt;itálico&lt;/em&gt;? São dois comandos bem úteis: &lt;code&gt;\textbf{}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\textit{}&lt;/code&gt;. Escreva:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Formatação básica} % apenas para ilustrar onde estamos.

Essa será uma \textbf{palavra em negrito}. Essa \textit{outra em itálico}.
Podemos combinar \textbf{Negrito \textit{junto com} itálico}.
\emph{Emph} também serve para enfatizar, se está normal vai transformar em itálico.
Se está em \emph{itálico vai \emph{transformar em normal}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Acha chato ter que escrever esses comandos toda hora para fazer uma atividade simples como essa? O ShareLaTeX tem a opção de autocompletar, o que significa que se você escrever &lt;code&gt;\tbf&lt;/code&gt;, aparecerão dois comandos e você poderá mover as setinhas para cima ou para baixo, pressionando &lt;code&gt;TAB&lt;/code&gt; para escolher. Depois de escrever dentro dos colchetes o que você quiser tornar negrito, pressione a tecla &lt;code&gt;TAB&lt;/code&gt; novamente para continuar escrevendo o seu texto, pois ele sairá daquele comando. Experimente a sequência:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;\tbf&amp;lt;TAB&amp;gt;teste&amp;lt;TAB&amp;gt; continua escrevendo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O resultado deverá ser:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\textbf{teste} continua escrevendo.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O mesmo vale para &lt;code&gt;\emp&amp;lt;TAB&amp;gt;&lt;/code&gt; e qualquer  outro comando deste post.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;listas&#34;&gt;Listas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como criar aqueles itens de pontinhos pretos ou itens numeradas? No LaTeX, eles são chamados de listas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, veremos o nosso primeiro ambiente. Tudo o que começa com &lt;code&gt;\begin{ambiente}&lt;/code&gt;, precisa terminar com &lt;code&gt;\end{ambiente}&lt;/code&gt;, senão ocorre um erro. Mas não se preocupe: utilizaremos a função autocompletar do ShareLaTeX para facilitar a nossa vida.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Listas}  % idem...
\subsection{Listas não-ordenadas} % adicionei, por que não?
\begin{itemize}
    \item Primeiro item.
    \item Segundo item.
    \item Terceiro item \ldots
\end{itemize}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O código acima pode ser facilmente escrito digitando a sequência:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;\bitem&amp;lt;TAB&amp;gt;Primeiro item.&amp;lt;CR&amp;gt;\ite&amp;lt;TAB&amp;gt; Segundo item.&amp;lt;CR&amp;gt;\ite&amp;lt;TAB&amp;gt; Terceiro item \ldots.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sendo que &lt;code&gt;&amp;lt;CR&amp;gt;&lt;/code&gt; significa &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Carriage_return&#34;&gt;enter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para as listas ordenadas? Use o ambiente &lt;em&gt;enumerate&lt;/em&gt;. O exemplo abaixo mostra que é possível criar listas dentro de listas também.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Listas} % idem
\subsection{Listas não-ordenadas}
...
\subsection{Listas ordenadas} % adicionei novamente
\begin{enumerate}
\item Primeiro item
  \begin{enumerate}
  \item Primeiro item dentro do primeiro item
  \item Segundo item denetro do primeiro item
    \begin{enumerate}
      \item Mais um item dentro de item.
     \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\item Segundo
\item Vocẽs pegaram né?
\end{enumerate}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Listas fazem parte das atividades diárias e são facilmente criadas em editores de texto comuns, sobretudo em &lt;em&gt;slides&lt;/em&gt;. No LaTEX, pense no atalho da função autocompletar para digitar a sequência acima.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;símbolos-especiais&#34;&gt;Símbolos especiais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns caracteres que você não conseguirá escrever porque são considerados símbolos especiais, isto é, fazem parte da linguagem TeX para o compilador reconhecer algumas funções. Já vimos a porcentagem &lt;code&gt;%&lt;/code&gt; para inserir comentários, mas existem outros como estes:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;$&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;&amp;amp;&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;%&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;#&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;_&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;{&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;}&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\$&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\&amp;amp;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\#&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\_&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\{&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\}&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Caso precise digitá-los em seu texto, basta inserir a contrabarra &lt;code&gt;\&lt;/code&gt; e o carácter especial.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;notas-de-rodapé&#34;&gt;Notas de rodapé&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Notas de rodapé também são simples de serem inseridas no LaTeX. Utilizando o comando &lt;code&gt;\footnote{}&lt;/code&gt; no texto, será inserida uma nota de rodapé ao final da página. Por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Notas de rodapé} % idem...
Escrevendo qualquer coisa apenas para ter a nota de rodapé\footnote{teste1}. \newline
Escrevendo mais coisas apenas para ter nota de rodapé.\footnote{test2}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O resultado você já sabe, pode conferir no &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/pdf/comandos_fundamentais.pdf&#34;&gt;arquivo de pdf&lt;/a&gt;. O comando &lt;code&gt;\newline&lt;/code&gt; vocês já podem imaginar o que acontece, né?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;continua&#34;&gt;Continua &amp;hellip;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom, acho que para o primeiro contato está valendo. Estou pensando que é melhor separar este assunto em alguns posts, dois ou três, só para não ficar muito condensado em um só. Qualquer dúvida, é só comentar aí embaixo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A small project example : add yours !</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/projects/small-project/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/projects/small-project/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Exemplo de um projeto. Em breve.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/about/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Olá, mundo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou graduando em Engenharia Mecânica pela Universidade Federal do Rio de Janeiro - &lt;em&gt;campus&lt;/em&gt; Macaé. Sou amante do sistema operacional Linux e de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projects</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/projects/projects/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 20:29:37 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/projects/projects/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Em breve mais novidades.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Home</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/home/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/home/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um site sobre qualquer coisa envolvendo Linux, LaTeX, CFD e software livre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>License</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/license/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/license/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;the-mit-license-mit&#34;&gt;The MIT License (MIT)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Copyright &amp;copy; 2017 David Fonseca &amp;lt;&lt;a href=&#34;mailto:olfdavid@gmail.com&#34;&gt;olfdavid@gmail.com&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
 of this software and associated documentation files (the &amp;ldquo;Software&amp;rdquo;), to deal
 in the Software without restriction, including without limitation the rights
 to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
 copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
 furnished to do so, subject to the following conditions:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The above copyright notice and this permission notice shall be included in
 all copies or substantial portions of the Software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;THE SOFTWARE IS PROVIDED &amp;ldquo;AS IS&amp;rdquo;, WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
 IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
 FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
 AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
 LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
 OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN
 THE SOFTWARE.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>