<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latex on David Fonseca</title>
    <link>https://davidfonseca.com.br/tags/latex/index.xml</link>
    <description>Recent content in Latex on David Fonseca</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Copyright © 2017 David Fonseca</copyright>
    <atom:link href="https://davidfonseca.com.br/tags/latex/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>LaTeX para quem quer terminar o TCC em UM mês: Parte 1</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-1/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2017 18:34:15 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-para-quem-quer-terminar-o-tcc-em-um-m%C3%AAs-parte-1/</guid>
      <description>

&lt;!-- ## Introdução --&gt;

&lt;!--  --&gt;

&lt;!-- O título veio a tona quando um amigo disse que precisava terminar o famoso Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) em apenas 1 mês e não sabia absolutamente nada de LaTeX. Pelo menos há tempo, e não para para a semana que vem por exemplo. O post será bastante objetivo, falando exatamente dos comandos fundamentais que você usará na sua dissertação e, se faltar algum detalhe, não hesite em comentar para que eu possa atualizar o post e beneficiar futuros leitores. --&gt;

&lt;h2 id=&#34;pra-quem-não-sabe-o-que-é-latex&#34;&gt;Pra quem não sabe o que é LaTeX&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;LaTeX, é um sistema tipográfico de alta qualidade e &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre. Pronuncia-se &lt;em&gt;Lah-tech&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;lay-tech&lt;/em&gt;. Teoricamente com o LaTeX você não precisa se preocupar com a formatação e sim apenas com o conteúdo. Infelizmente, no começo você apenas se preocupará com a formatação. Deverá se dedicar um tempo apenas para &amp;ldquo;aprender LaTeX&amp;rdquo; e nada de escrever o seu trabalho por enquanto. Muito provavelmente esse esforço valerá a pena, pois o seu trabalho estará dentro das normas da ABNT e impecavelmente bonito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;preparação&#34;&gt;Preparação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pra quem quer apenas formatar seu TCC em tempo recorde, não vou nem perder tempo falando da instalação do &lt;em&gt;tex live&lt;/em&gt; no Windows ou Linux. Vá direto em sites como &lt;a href=&#34;https://www.sharelatex.com/&#34;&gt;ShareLaTeX&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://www.overleaf.com/&#34;&gt;Overleaf&lt;/a&gt;. São editores de texto online com objetivo de ser colaborativo, como o Google Docs por exemplo. Nunca usei o Overleaf, por isso recomendo o ShareLatex.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-0-seu-primeiro-projeto&#34;&gt;Passo 0: seu primeiro projeto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Depois de realizar o seu Login no &lt;a href=&#34;https://www.sharelatex.com&#34;&gt;ShareLaTeX&lt;/a&gt;, clique em &lt;strong&gt;Novo projeto&lt;/strong&gt; &amp;ndash;&amp;gt; &lt;strong&gt;Ver todos&lt;/strong&gt;, a última opção dos Modelos. Procure por &lt;strong&gt;abntex&lt;/strong&gt; que você encontrará o &lt;strong&gt;abnTeX2 Model Thesis&lt;/strong&gt;. Se a sua universidade exige um modelo específico, verifique se eles já não disponibilizaram um modelo próprio em LaTeX que você também poderá fazer o upload para o ShareLaTeX. Pronto, você criou o seu primeiro projeto! Agora é só clicar no modelo e depois no botão &lt;strong&gt;Open in ShareLaTeX&lt;/strong&gt; que você encontrará uma tela parecida com essa (clique na imagem para ampliar):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/tela1.png&#34; alt=&#34;tela 1&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao clicar em &lt;strong&gt;Recompilar&lt;/strong&gt;, você verá que todos esses comandos da esquerda se transformarão em um documento em pdf a direita. E também aparecerá um ícone para fazer download do arquivo. Esse documento foi muito bem elaboarado para  mostrar todas as funcionalidades da classe abnTeX2, mas para nossos fins de aprendizado, é muita informação. O modelo que desenvolvi para o aprendizado do LaTeX2 junto com a classe abnteX2 é muito mais simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos aprender todos os comandos para criar esse &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/pdf/comandos_fundamentais.pdf&#34;&gt;arquivo aqui&lt;/a&gt;. Sendo que a capa, folha de rosto, sumário, numeração de capítulos e seções, imagens, tabelas e referências bibliográficas, tudo isso será trabalho do LaTeX. A filosofia desse post será &lt;em&gt;Learning by doing&lt;/em&gt; então vamos começar com esse &lt;a href=&#34;https://pt.sharelatex.com/project/590fc24f53edd69b2d6949fa&#34;&gt;modelo&lt;/a&gt; não tem praticamente nada!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após clicar no link, você poderá visualizar o projeto mas não editá-lo diretamente, já que isso impediria que outras pessoas copiassem o modelo em branco. Portanto você deve criar uma cópia para a sua conta, clicando em Menu &amp;ndash;&amp;gt; Copiar Projeto, conforme pode ser visto na imagem a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://davidfonseca.com.br/img/latex_img/copiar_projeto.png&#34; alt=&#34;copia 1&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostaria de enviar um singelo agradecimento ao Pedro Tadahiro que me forneceu essas imagens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-1-entendendo-o-latex&#34;&gt;Passo 1: Entendendo o LaTeX&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora você verá um arquivo muito menor do que o primeiro, mas ainda assim com um monte de comandos desconhecidos. Pra começar, vamos pela primeira linha:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;% ----
% Criação do documento com a classe abntex2
% ----
\documentclass[a4paper, 12pt, openany, oneside, brazil]{abntex2}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tudo que começa com o o símbolo &lt;code&gt;%&lt;/code&gt; será tratado como um comentário, ou seja, o compilador do LaTeX vai ignorar essas linhas. Então você pode escrever esses comentários para facilitar o entendimento do documento, como fiz com essas três linhas ou você também poderá omitir alguns trechos desse modo. O próprio ShareLaTeX tem um atalho para facilitar essa troca, experimenta selecionar um trecho do documento e digitar &lt;code&gt;Ctrl + /&lt;/code&gt;. Será colocado o &lt;code&gt;%&lt;/code&gt; em todas as linhas selecionadas. Se digitar &lt;code&gt;Ctrl + /&lt;/code&gt; novamente, voltará ao normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito útil essa função quando o seu documento está dando vários erros, e você não sabe exatamente onde está, então você comenta praticamente o documento todo, e vai descomentando pequenas partes e compilando novamente, aí alguma hora você vai encontrar o erro. Mas essa não é uma prática boa, o certo seria: Escreva pouco &amp;ndash;&amp;gt; Compila &amp;ndash;&amp;gt; Verifica. Desse modo você sempre encontrará os erros, que foi a sua última pequena modificação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois temos, o &lt;code&gt;\documentclass[a4paper, 12pt, openany, oneside, brazil]{abntex2}&lt;/code&gt;, está dizendo para criar um documento do tamanho de uma folha a4, tamanho da fonte padrão 12, &lt;code&gt;openany&lt;/code&gt; indica que os capítulos podem ser abertos em qualquer página, diferente do &lt;code&gt;openright&lt;/code&gt; que permite apenas páginas ímpares, &lt;code&gt;oneside&lt;/code&gt; diz que o documento não é frente-e-verso, e por conta disso não tem páginas em branco, todo o documento é preenchido. Hoje em dia a norma ABNT permite que os trabalhos acadêmicos sejam frente-e-verso para economia de folhas, só que para imprimir um documento assim, a capa, contra-capa, sumário precisam aparecer no anverso da folha, e o verso uma página em branco. Você pode experimentar essa função ao mudar o &lt;code&gt;oneside&lt;/code&gt; por &lt;code&gt;twoside&lt;/code&gt; e compilar novamente. E aí faz sentido colocar a opção &lt;code&gt;openright&lt;/code&gt; também, para que abertura dos capítulos sempre seja no anverso e nunca no verso de uma página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, utilizamos a classe &lt;code&gt;abntex2&lt;/code&gt; para poder usar diversos comandos como &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;/imprimirfolhaderosto&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;\autoref{}&lt;/code&gt;, título de Figuras e Tabelas em português, criação do sumário, das margens 3 cm e 2 cm, tudo isso conforme as normas da ABNT.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;% ---
% Pacotes fundamentais
% ---
\usepackage{lmodern}		% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificação do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{graphicx}		% Inclusão de gráficos/figuras.
...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;É muito comum no LaTeX a inclusão de pacotes, que para quem já programou na vida, é semelhante as bibliotecas. São códigos pré existentes para facilitar sua vida no LaTeX, esses três incluem uma fonte bonita, a opção de poder usar os acentos sem problemas e a inclusão de figuras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda essa parte escrita até o começo do &lt;code&gt;\begin{document}&lt;/code&gt; (linha 123) é chamada de preâmbulo, são as configurações do seu arquivo, entre elas, as configurações dos pacotes, dos comandos como &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt;, novos comandos entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-2-configurando-capa-e-folha-de-rosto&#34;&gt;Passo 2: Configurando capa e folha de rosto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa etapa é muito simples, basta você ir na linha 62 e mudar a variável dentro dos colchetes. Desse modo, o &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt; vai gerar uma capa e folha de rosto com as suas modificações. Aqui já estamos vendo a inclusão do itálico pelo comando &lt;code&gt;\textit{texto}&lt;/code&gt;, tudo dentro dos colchetes será transformado em itálico, veremos mais adiante.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\autor{Nome do Aluno}
\titulo{Título do Trabalho}
\instituicao{Universidade Federal do Rio de Janeiro - \textit{campus} Macaé}
\local{Macaé -- RJ}
\data{2017}
\preambulo{Projeto semestral para aprovação da disciplina de X, ministrado pela Prof. Eng. YYYY da Universidade Federal do Rio de Janeiro - \textit{campus} Macaé.}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-3-capítulos-e-seções&#34;&gt;Passo 3: Capítulos e seções?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, um aviso: agora &lt;strong&gt;tudo&lt;/strong&gt; que vamos escrever será dentro do (linha 123) &lt;code&gt;\begin{document} ... (linha 239) \end{document}&lt;/code&gt; porque aqui que de fato começa o seu texto. Vemos que um dos primeiros comandos é o &lt;code&gt;/imprimircapa&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;/imprimirfolhaderosto&lt;/code&gt; que já foi previamente configurado na etapa anterior, logo em seguida vem a seção dos resumos, e abstract, esses dois ambientes criam uma página com o título Resumo e Abstract e insere o seu texto nele, no final falaremos disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como criar capítulos e seções? Basta digitar os comandos &lt;code&gt;\chapter{}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\section{}&lt;/code&gt; e para ir mais fundo &lt;code&gt;\subsection{}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\subsubsection{}&lt;/code&gt;. Vamos criar o sumário de tudo que passaremos nesse post, vá para a linha 165 e digite:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\chapter{Formatação de texto}
\section{Formatação básica}
\section{Listas}
\section{Símbolos especiais}
\section{Notas de Rodapé}

\chapter{Equações matemáticas}
\section{Equação na linha}
\section{Ambiente matemático}
\section{Espaçamento matemático}

\chapter{Figuras e tabelas}
\section{Figura lado a lado}
\section{Tabelas}

\chapter{Referências bibliográficas}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Desse modo, LaTeX vai criar o sumário já com as normas da ABNT e também os capítulos e seções. Experimente colocar subseções dentro das seções e recompilar o arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-4-formatação&#34;&gt;Passo 4: Formatação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Entre o capítulo formatação de texto e seção formatação básica, escreva:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\chapter{Formatação de texto} % apenas para ilustrar onde estamos.
Esse é um simples texto.            Não importa os espaços que o LaTeX apenas criará um.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Experimente escrever um texto com vários espaços assim, e compila. Você perceberá que o LaTeX apenas criará um, já que não é para você se importar com a formatação, então caso você erre e insira dois espaços, o LaTeX corrigirá para você. O mesmo vale para espaços entre parágrafos. Como faço então para inserir espaços horizontais e verticais? Hmm, experimente os comandos &lt;code&gt;\hspace{unidade}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\vspace{unidade}&lt;/code&gt; e me diga, sendo que unidade pode ser centímetros (cm), milímetros (mm) e polegadas (in). Por exemplo &lt;code&gt;Foo \hspace{2cm} bar&lt;/code&gt;. Inclusive é possível inserir espaços negativos como &lt;code&gt;\vpsace{-0.5cm}&lt;/code&gt;, será muito útil quando queremos corrigir alguma formatação indesejada do LaTeX.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;formatação-básica&#34;&gt;Formatação Básica&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como deixo o texto em &lt;strong&gt;negrito&lt;/strong&gt;? Ou em &lt;em&gt;itálico&lt;/em&gt;? São dois comandos bem úteis &lt;code&gt;\textbf{}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;\textit{}&lt;/code&gt;. Escreva:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Formatação básica} % apenas para ilustrar onde estamos.

Essa será uma \textbf{palavra em negrito}. Essa \textit{outra em itálico}.
Podemos combinar \textbf{Negrito \textit{junto com} itálico}.
\emph{Emph} também serve para enfatizar, se está normal vai transformar em itálico.
Se está em \emph{itálico vai \emph{transformar em normal}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Acha chato ter que escrever esses comandos toda hora para fazer uma atividade simples como essa? O ShareLaTeX tem a opção de autocompletar, o que significa que se você escrever &lt;code&gt;\tbf&lt;/code&gt;, aparecerá uma lista de comandos com esses caracteres, você poderá mudar com as setinhas pra cima ou para baixo e pressionar o &lt;code&gt;TAB&lt;/code&gt;, depois que escrever o texto &lt;code&gt;TAB&lt;/code&gt; novamente para continuar escrevendo, ele sairá do código. Experimente a sequência:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;\tbf&amp;lt;TAB&amp;gt;teste&amp;lt;TAB&amp;gt; continua escrevendo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O resultado deverá ser:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\textbf{teste} continua escrevendo.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O mesmo vale para &lt;code&gt;\emp&amp;lt;TAB&amp;gt;&lt;/code&gt; e quaisquer outros comandos que eu escrever nesse post.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;listas&#34;&gt;Listas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como criar aquelas listas de pontinhos pretos ou listas numeradas? Agora veremos o nosso primeiro ambiente, tudo que começa com &lt;code&gt;\begin{ambiente}&lt;/code&gt; precisa terminar com &lt;code&gt;\end{ambiente}&lt;/code&gt;, se não ocorre um erro, mas não se preocupe, utilizaremos a função autocompletar do ShareLaTeX para facilitar a nossa vida.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Listas}  % idem...
\subsection{Listas não-ordenadas} % adicionei, por que não?
\begin{itemize}
    \item Primeiro item.
    \item Segundo item.
    \item Terceiro item \ldots
\end{itemize}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O código acima pode ser facilmente escrito digitando a sequência:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;\bitem&amp;lt;TAB&amp;gt;Primeiro item.&amp;lt;CR&amp;gt;\ite&amp;lt;TAB&amp;gt; Segundo item.&amp;lt;CR&amp;gt;\ite&amp;lt;TAB&amp;gt; Terceiro item \ldots.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sendo que &lt;code&gt;&amp;lt;CR&amp;gt;&lt;/code&gt; significa &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Carriage_return&#34;&gt;enter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora e para listas ordenadas? Usa o ambiente &lt;em&gt;enumerate&lt;/em&gt;, o exemplo abaixo mostra que é possível criar listas dentro de listas também.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Listas} % idem
\subsection{Listas não-ordenadas}
...
\subsection{Listas ordenadas} % adicionei novamente
\begin{enumerate}
\item Primeiro item
  \begin{enumerate}
  \item Primeiro item dentro do primeiro item
  \item Segundo item denetro do primeiro item
    \begin{enumerate}
      \item Mais um item dentro de item.
     \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\item Segundo
\item Vocẽs pegaram né?
\end{enumerate}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Listas fazem parte das atividades diárias que é facilmente obtido em editor de texto comum, principalmente em &lt;em&gt;slides&lt;/em&gt;, e o LaTeX também poderá ser usado para criar &lt;em&gt;slides&lt;/em&gt; com a classe &lt;code&gt;beamer&lt;/code&gt;. Ta aí, pense no atalho da função autocompletar para digitar essa sequência enorme aí!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;símbolos-especiais-especiais&#34;&gt;Símbolos especiais especiais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns caracteres que você não conseguirá escrever porque são considerados símbolos especiais, fazem parte da linguagem TeX para o compilador reconhecer algumas funções. Já vimos a porcentagem &lt;code&gt;%&lt;/code&gt; para inserir comentários, mas existem outros como esses:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;$&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;&amp;amp;&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;%&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;#&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;_&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;{&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;center&#34;&gt;}&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\$&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\&amp;amp;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\%&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\#&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\_&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\{&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;center&#34;&gt;\}&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Caso precise digitá-los no seu texto, basta inserir a barra inversa &lt;code&gt;\&lt;/code&gt; e o caracter especial.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;notas-de-rodapé&#34;&gt;Notas de rodapé&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Notas de rodapé também são simples de serem inseridas no LaTeX, utilizando o comando &lt;code&gt;\footnote{}&lt;/code&gt; no texto será inserido uma nota de notapé ao final. Por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-tex&#34;&gt;\section{Notas de rodapé} % idem...
Escrevendo qualquer coisa apenas para ter a nota de rodapé\footnote{teste1}. \newline
Escrevendo mais coisas apenas para ter nota de rodapé.\footnote{test2} 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O resultado você já sabe, pode conferir no &lt;a href=&#34;https://davidfonseca.com.br/pdf/comandos_fundamentais.pdf&#34;&gt;arquivo de pdf&lt;/a&gt;. O comando &lt;code&gt;\newline&lt;/code&gt; vocês já podem imaginar o que acontece, né?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;continua&#34;&gt;Continua &amp;hellip;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom, acho que para o primeiro contato está valendo. To pensando que é melhor separar em alguns posts, dois ou três só para não ficar muito condensado em um só. Qualquer dúvida só comentar aí embaixo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>