<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latex on David Fonseca</title>
    <link>https://davidfonseca.com.br/tags/latex/</link>
    <description>Recent content in Latex on David Fonseca</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 May 2017 21:40:09 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://davidfonseca.com.br/tags/latex/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>LaTeX 3 de 3: Referências Bibliográficas.</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-3-de-3-refer%C3%AAncias-bibliogr%C3%A1ficas./</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 21:40:09 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-3-de-3-refer%C3%AAncias-bibliogr%C3%A1ficas./</guid>
      <description>Referências Bibliográficas Certamente o maior motivo pelo qual eu quis utilizar o LaTeX para o meu TCC foi essa possibilidade de lidar as referências bibliográficas de acordo com as normas da ABNT. A norma é bem confusa e tem muitos detalhes para cada tipo de trabalho. Felizmente, existe dois pacotes para lidarmos com as referências: o abntex2cite e o biblatex-abnt. As duas são muito boas e tem suas particularidades. A segunda está tendo mais atualizações (última atualização foi dia 17 de Março de 2017), enquanto a primeira menos (última atualização 26 de Fevereiro de 2016).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LaTeX 2 de 3: Equações Matemáticas, Tabelas e Figuras.</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-2-de-3-equa%C3%A7%C3%B5es-matem%C3%A1ticas-tabelas-e-figuras./</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2017 20:30:35 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-2-de-3-equa%C3%A7%C3%B5es-matem%C3%A1ticas-tabelas-e-figuras./</guid>
      <description>Equações Matemáticas No primeiro post, vocês tiveram o primeiro contato com o LaTeX. Conheceram o ShareLaTeX e algumas formatações básicas do texto. Hoje, vamos aprender a mexer com as equações matemáticas, figuras e tabelas. Quem nunca teve uma tremenda dor de cabeça para editar todas aquelas fórmulas no MS Word? No LaTeX pode até ser pior, mas só no começo. Com o tempo você se acostumará e só vai querer usar essas fórmulas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LaTeX 1 de 3: Introdução e Primeiro Passos.</title>
      <link>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-1-de-3-introdu%C3%A7%C3%A3o-e-primeiro-passos./</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 18:34:15 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://davidfonseca.com.br/blog/latex-1-de-3-introdu%C3%A7%C3%A3o-e-primeiro-passos./</guid>
      <description>Para quem não sabe o que é LaTeX LaTeX, é um sistema tipográfico de alta qualidade e um software livre. Pronuncia-se Lah-tech ou lay-tech. Teoricamente, com o LaTeX você não precisa se preocupar com a formatação, e sim apenas com o conteúdo. Infelizmente, no começo você apenas se preocupará com a formatação. Deverá dedicar um tempo apenas para &amp;ldquo;aprender LaTeX&amp;rdquo; e nada de escrever o seu trabalho por enquanto. Muito provavelmente esse esforço valerá a pena, pois o seu trabalho estará dentro das normas da ABNT e impecável.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>